化解六四危機，賭王倡聯合國託管港澳100年

六四屠殺波及港澳經濟，商界罕有出面以商業方式提解決方案，企圖迴避政治矛盾同時保障區隔現狀。賭王何鴻燊曾建議主權移交後聯合國在港澳建總部，並託管兩地100年，令香港變亞洲瑞士城邦，建議獲政商界支持，好些人拍心口出面遊說，結果無疾而終。

早在1989年5月下旬，賭王何鴻燊曾打賭北京學運會在短時間內和平解決，相信軍隊有良知，不會以武力對付人民。

5月底，何鴻燊再論北京局勢，表示會暫緩在港澳投資，盼當局盡快解決，但強調只要改革開放不變，港澳長遠仍有前途。

六四屠殺後個多月，何鴻燊在某記者會借題發表其「美夢成真」聯合國託管港澳方案，解決前途信心問題，強調這構思早在中英談判前已有，曾獲一眾富豪李嘉誠、鄭裕彤、霍英東、馮景禧、胡漢輝等認同。

《澳門日報》(1989年7月28日)：
基本法草委會副主委何鴻燊昨日出席四家公司聯合填海發展澳門…簽約儀式，親自向在場記者發出這篇題為《美夢成真？》的遊戲文章…
一九九七年，仲夏的一個黃昏吧…英國國旗徐徐地下降了…五星紅旗冉冉升起…我揉揉眼睛…遠處添馬艦總部，除五星紅旗外，還有許多其它國家的旗幟：美國、英國、葡萄牙、澳洲、法國、意大利、德國，一時難以分辨…市民傾城而出，奔走相告，額手稱慶…夢境一轉，彷彿到一九八九年十月一日，看見北京天安門城樓上…鄧小平先生莊嚴宣佈：「中國一定要實現四個現代化…為港澳的經濟繁華持續發展，為恢復海外人士對中國的信心，為提高中國的國際地位及聲望，更為開拓世界持久和平的偉大事業，我藉著四十周年國慶吉日，在退休前特送給港澳同胞一份大禮…希望大家不要老是記著秋後算賬。在香港、澳門回歸中國時，將兩地租與聯合國一百年，以便在港澳設立聯合國總部。」這真是天籟的福音…
回憶廿年前…我也「做」過同樣的夢，彼時中英當局對香港的前途問題尚未正式展開談判，有一天，前新華社社長梁威林先生邀請地產界名人聚餐…當時談到解決香港前途問題…有的建議延長租約，有的建議香港像新加坡獨立，爾爾，我則說出我的「夢境」，把香港租與聯合國作為總部，既可收回主權，又可繼續現時生活方式不變，一舉數得…當時各人都鼓掌稱讚…唯梁先生莞爾一笑…
天有不測風雲，自從北京發生「六‧四」事件後…對港澳人士的信心，無疑產生了程度頗大的波浪，有若覆水難收！我的一般老朋友對我的夢都認為，若然中國政府能在短期內宣佈，在香港、澳門回歸時，租與聯合國為總部，由聯合國負責管理…此舉將可圓滿地顧及各方面的問題…屆時港澳將向世界宣告聯合國總部在地該是和平的聖地…便會成為亞洲的瑞士。因為港澳只有商業性的單純，所以便無受軍事攻擊之虞…各行各業都會迅速蓬勃起來，真正進入了一個空前未有的繁華境界，五十年不變，一百年不變，一語成真…

1989年8月25日《信報》有評論指，何鴻燊等商界人物在六四後冒起，提出這些具強烈商業意識的方案解決信心問題，方法與政治為本的民主鬥士大相逕庭，反映後過渡期政治商業化趨勢：
解決信心問題有這樣一個另闢的門徑(Alternative)，這具有商業色彩的政治法門，直覺上是迴避政治矛盾，但嘗試「以利制衡」的一種軟工夫。為甚麼香港會有這一套獨特的政治手法？原因香港是一條載滿黃金、搖搖欲墜的小船，莫說不能再抵受幾下搖晃，再多一根稻草也不得了。強烈的政治對抗好比興風作浪，就算船沉不了，但會因此抖掉船上的黃金，少了黃金的小船，恐怕連船家也會掉臂而過，「奉金至上」的商業人士，又豈能坐視？

何鴻燊「美夢」沒有成真，近年卻被澳門《新華澳報》舊事重提。
〈縱橫港澳70載 96歲退下火線的「賭王」何鴻燊〉BBC(2018年6月14日)：
1989年六四事件發生後，他在7月於港澳兩地報章發表《美夢成真》一文，引起大嘩。何鴻燊在文中提出，中國收回香港與澳門後，出租予聯合國100年，以作為聯合國總部，並稱港澳將進入「一個空前未有的繁華境界」。文章引起不少討論，然而最終正如歷史之發展，並未成真。不過，這篇文章並未因為看似天方夜譚而被港澳市民遺忘。澳門《新華澳報》2017年10月評論澳門該如何落實建設「世界旅遊休閒中心」之際，再次提及了何鴻燊這篇文章，倡議爭取聯合國工作機構或一些國際組織，到澳門設立總部、分支機構。《美夢成真》這樣的一篇文章是在六四天安門事件的背景下，針對港澳商界信心問題而提出，但顯然沒有影響到北京對何鴻燊的觀感。歷年來，他先後獲得鄧小平、江澤民、胡錦濤三代中共領導人接見…

長文冇人睇
拉

條友都幾燈 又燈64 又燈港澳

咁長 仲以為子厚開post
賭王其實行得太前

賭黃好黃

tldr